 %+ !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = fr-FR
\documentclass[a4paper,french,final]{memoir}
\input{backend_code/preambule}
\input{backend_code/bibliographie}
\input{personalisation}
\input{figures/figures}
\begin{document}
\begin{titlingpage}
\hypersetup{pageanchor=false}
  \input{backend_code/page_de_garde}
\end{titlingpage}
\frontmatter
\tableofcontents
\chapter{Avant-propos}

La notion de l'infini (noté $\infty$) apparaît pour la première fois lorsqu'on étudie l'ensemble des entiers naturels. C'est une définition intuitive de l'infini. L'infini n'est pas un nombre, il n'obéit pas aux lois usuelles $+$ et $\times$ de la même manière que les nombres réels. En mathématiques, l'une des manières les plus simples de caractériser l'infini est celle de la théorie des ensembles. L'une des propriétés principales d'un ensemble est sa taille. Comme nous allons le voir, les ensembles mathématiques peuvent être finis ou infinis : L'étude des ensembles infinis est révélatrice de paradoxes, l'un des plus célèbres  énonce qu'une partie stricte d'un ensemble infini peut contenir autant d'éléments que l'ensemble lui-même. C'est le paradoxe de l'hôtel de \bsc{Hilbert} (1924).

On peut alors se poser des questions fondamentales à l'étude de l'infini~: comment peut on caractériser les ensembles infinis ? Est-ce qu'il y a un infini \enquote{plus petit} ou \enquote{plus grand} que celui des nombres entiers naturels ?

Dans la première partie, nous allons introduire la notion d'ensemble, d'application, d'ensembles finis et infinis.
Dans la seconde partie, nous nous consacrerons à l'étude de dénombrabilité d'ensembles usuels et aux propriétés d'ensembles dénombrables.

Notre projet devait initialement s'articuler autour de l'ouvrage~\cite{livre_ter}. Nous avons choisi une approche différente : nous voulions insister davantage sur l'aspect formel de la dénombrabilité, c'est pourquoi nous avons introduit des définitions, des notations, des propositions démontrées pour souligner notre propos. \`A notre avis, ce travail est nécessaire pour bien aborder la notion de la dénombrabilité et pour ne pas se perdre dans les différentes notions. Ainsi, nous avons choisi d'en donner une définition rigoureuse. Bien que cette notion soit intuitive, il s'avère difficile de l'expliquer rigoureusement avec des mots du langage << courant >> (non mathématique). En ce sens, le langage mathématique offre une exactitude que la langue naturelle n'a pas. Cependant, afin de rester dans l'esprit de l'ouvrage, le formalisme est dûment introduit et motivé en première partie.

Ce document à été compilé à de Lua\kern-.025em\LaTeX{}, de la classe \textsf{memoir} et des polices \TeX{} Gyre Termes et $Neo~Euler$. La bibliographie a été réalisée en utilisant le logiciel biber et les diagrammes avec \bsc{TikZ}.
\begin{epigraphs}
\qitem{\foreignlanguage{german}{\itshape Der Mathematiker abstrahiert gänzlich von der Beschaffenheit der Gegenstände und dem Inhalt ihrer Relationen; er hat es bloß mit der Abzählung und Vergleichung der Relationen unter sich zu tun.}}{\bsc{Carl Friedrich Gau\ss}~\cite{gauss_cite}}\unskip\medskip
\qitem{\itshape Le mathématicien fait abstraction de la nature des objets qu’il manipule, et des relations qu’ils entretiennent; il lui suffit de les passer en revue et de les comparer entre elles.}{Traduction par \bsc{Tom Domenge}}
\end{epigraphs}
\chapter{Notations}
\begin{obeylines}
Dans la suite, on notera $\NN$ l'ensemble des entiers naturels (c-.à.d positifs). On considérera que 0 est positif. \sidepar{Des notes en marges donneront des compléments au lecteur.}
On notera $\left\lBrack m;n\right\rBrack$ l'ensemble des entiers compris entre $m$ et $n$. Si $n<m$, cet ensemble sera vide.
\end{obeylines}
\mainmatter

\part{Préliminaires au dénombrement~: Comptage,~applications,~bijection}
\chapter{Ensembles \& applications}
\section{Énumération et comptage}
Avant de parler de dénombrement, il nous faut introduire la notion de comptage, car si cette notion à l'air banale et sans intérêt, elle s'avère instructive, lorsqu'il s'agit de formaliser.

\noindent Si on veut compter, à voix haute, une par une, les lettres du mot~:\[\text{cbda}\]

On le numérotera comme suit :
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lllll}
c & b & d & a &  \\
1 & 2 & 3 & 4 &
\end{tabular}
\end{table}

Ce qu'un mathématicien représentera par un \emph{diagramme sagittal,} ou \emph{patate} :
\begin{figure}[h]
  \sidepar{\setlength{\epigraphwidth}{0.558\epigraphwidth}\vspace*{-7\onelineskip}\epigraph{\foreignblockquote{american}[][.]{The amount of work involved in preparing a  paper for publication is  proportional to  the cube of the number of illustrations}}{\upshape \hyphenation{Donald} \vspace{-\lastskip}Don.~\bsc{Knuth}~\cite{MathW}}\setlength{\epigraphwidth}{1.442\epigraphwidth}}
	\centering
    \begin{tikzpicture}
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:a] (a1) at (0,4) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:b] (a2) at (0,3) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:c] (a3) at (0,2) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:d] (a4) at (0,1) {};%
	%
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$1$] (b1) at (4,4) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$2$] (b2) at (4,3) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$3$] (b3) at (4,2) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$4$] (b4) at (4,1) {};%
%
	\node[fill=bleu,draw=bleu,fill opacity=0.3,fit= (a1) (a2) (a3) (a4),minimum width=2cm] (X) {} ;
	\node[fill=roug,draw=roug,fill opacity=0.3,fit= (b1) (b2) (b3) (b4),minimum width=2cm] (Y) {} ;  %
%
	\draw[|->,projection] (a1) to[out=20, in=150] (b4);
	\draw[|->,projection] (a2) to[out=20, in=160] (b2);
	\draw[|->,projection] (a3) to[out=20, in=170] (b1);
	\draw[|->,projection] (a4) to[out=20, in=150] (b3);
%
	\draw[->,thick,shorten <=1cm,shorten >=1cm] (X.north) -- node [midway,above,align=center]{comptage} (Y.north);
%	\node[below] at (X.south) {t};
	\end{tikzpicture}%
%
	\caption{Diagramme sagittal représentant le comptage ci-dessus.}
	\label{fig:comptage}
\end{figure}
%
%\diagfonctinj
%\diagfonctsurj

%\diagcompfonct
Si cet exemple a l'air simple, il n'est pas simpliste pour autant :  ce procédé, qui consiste à associer à chaque lettre un nombre est omniprésent en mathématiques et il porte le nom \emph{d'application}.
Plus remarquable encore, ce diagramme permet même d'en donner une première définition quasi-formelle. Une chose est \emph{cruciale} : chaque lettre ne doit être comptabilisée une seule et unique fois, sinon, le résultat final est faussé !

\noindent Pour fixer les idées voici deux nouvelles applications.

	\begin{figure}[H]
	\centering
    \begin{tikzpicture}
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$1$] (a1) at (0,4) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$2$] (a2) at (0,3) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$3$] (a3) at (0,2) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$4$] (a4) at (0,1) {};%
	%
	\node[bullet,fill=roug,label=right:pair] (b1) at (4,4) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:impair] (b2) at (4,3) {};
%
	\node[fill=bleu,draw=bleu,fill opacity=0.3,fit= (a1) (a2) (a3) (a4),minimum width=2cm] (X) {} ;
	\node[fill=roug,draw=roug,fill opacity=0.3,fit= (b1) (b2),minimum width=3.2cm] (Y) {} ;  %
%
	\draw[|->,projection] (a1) to[out=20, in=140] (b2);
	\draw[|->,projection] (a2) to[out=20, in=160] (b1);
	\draw[|->,projection] (a3) to[out=20, in=140] (b2);
	\draw[|->,projection] (a4) to[out=20, in=160] (b1);
%
	\draw[->,thick,shorten <=1cm,shorten >=1cm] (X.north) -- node [sloped, anchor=center, midway,above,align=center]{parité} (Y.north);
%	\node[below] at (X.south) {t};
	\end{tikzpicture}%
%
	\caption{Application parité.}
	\label{fig:parité}
\end{figure}

\noindent Cet exemple simple est très utilisé, notamment en informatique, en remplaçant pair et impair par $0$~et~$1$. \sidepar{les développeurs aguerris auront reconnu l'expression \textup{\texttt{n=n\&1}}.}

\hrulefill
\begin{figure}[htb]
	\centering
    \begin{tikzpicture}
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:lundi] (a1) at (0,4) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:mardi] (a2) at (0,3) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:mercredi] (a3) at (0,2) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:jeudi] (a4) at (0,1) {};%
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:vendredi] (a5) at (0,0) {};%
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:samedi] (a6) at (0,-1) {};%
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:dimanche] (a7) at (0,-2) {};%

	%
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$0$] (b1) at (4,4) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$1$] (b2) at (4,3) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$2$] (b3) at (4,2) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$3$] (b4) at (4,1) {};%
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$4$] (b5) at (4,0) {};%
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$5$] (b6) at (4,-1) {};%
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$6$] (b7) at (4,-2) {};%

%
	\node[fill=bleu,draw=bleu,fill opacity=0.3,fit= (a1) (a2) (a3) (a4) (a5) (a6) (a7),minimum width=4.6cm] (X) {} ;
	\node[fill=roug,draw=roug,fill opacity=0.3,fit= (b1) (b2) (b3) (b4) (b5) (b6) (b7),minimum width=2cm] (Y) {} ;  %
%
	\draw[|->,projection] (a1) to[out=20, in=150] (b7);
	\draw[|->,projection] (a2) to[out=20, in=160] (b2);
	\draw[|->,projection] (a3) to[out=20, in=170] (b3);
	\draw[|->,projection] (a4) to[out=20, in=150] (b4);
	\draw[|->,projection] (a5) to[out=20, in=150] (b5);
	\draw[|->,projection] (a6) to[out=20, in=150] (b6);
	\draw[|->,projection] (a7) to[out=20, in=150] (b1);
%
	\draw[->,thick,shorten <=1cm,shorten >=1cm] (X.north) -- node [sloped, anchor=center, midway,above,align=center]{jour n\textsuperscript{o}} (Y.north);
%	\node[below] at (X.south) {t};
	\end{tikzpicture}%
%
	\caption{ Application \enquote{jours de la semaine} (convention anglo-saxonne).}
	\label{fig:jourssem}
\end{figure}
\sidepar{ En 1990, \bsc{Keith} a trouvé le jour correspondant à une date grâce à l'expression suivante (en  langage \textup{\textsf{C}) :\\\texttt{int weekday  = (d~+=~m~<~3~? y-\/-~: y - 2, 23*m/9 + d + 4 + y/4- y/100 + y/400)\%7;
	}}}
\clearpage
\section{Étude de deux cas limites}\label{sec:diffappfonct}
Il y a cependant un détail à régler : Comment considère-t-on les points qui ne sont pas reliés ?
\begin{figure}[h]
	\centering
    \begin{tikzpicture}
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:a] (a1) at (0,4) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:b] (a2) at (0,3) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:c] (a3) at (0,2) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:d] (a4) at (0,1) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:e] (a5) at (0,0) {};

	%
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$1$] (b1) at (4,4) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$2$] (b2) at (4,3) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$3$] (b3) at (4,2) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$4$] (b4) at (4,1) {};%
%
	\node[fill=bleu,draw=bleu,fill opacity=0.3,fit= (a1) (a2) (a3) (a4) (a5),minimum width=2cm] (X) {} ;
	\node[fill=roug,draw=roug,fill opacity=0.3,fit= (b1) (b2) (b3) (b4),minimum width=2cm] (Y) {} ;  %
%
	\draw[|->,projection] (a1) to[out=20, in=150] (b4);
	\draw[|->,projection] (a2) to[out=20, in=160] (b2);
	\draw[|->,projection] (a3) to[out=20, in=170] (b1);
	\draw[|->,projection] (a4) to[out=20, in=150] (b3);
%
	\draw[->,thick,shorten <=1cm,shorten >=1cm] (X.north) -- node [sloped, anchor=center, midway,above,align=center]{1\ier~cas} (Y.north);
%	\node[below] at (X.south) {t};
	\end{tikzpicture}%
%
	\caption{Un point n'est pas relié à gauche. Est-ce une application ?}
	\label{fig:comptinj}
  \end{figure}
  %\clearpage

%saut de ligne pour placement après figure
Revenons au problème de comptage. On se trouverait dans la situation suivante
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lllll}
c & b & d & a & e \\
1 & 2 & 3 & 4 & \textcolor{red}{?}
\end{tabular}
On a oublié la lettre e !

Le cas de la~\cref{fig:comptinj} n'est pas satisfaisant. Ce n'est pas une application.

\hrulefill
\end{table}
\begin{figure}[h]
	\centering
    \begin{tikzpicture}
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:a] (a1) at (0,4) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:b] (a2) at (0,3) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:c] (a3) at (0,2) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:d] (a4) at (0,1) {};%
 	%
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$1$] (b1) at (4,4) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$2$] (b2) at (4,3) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$3$] (b3) at (4,2) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$4$] (b4) at (4,1) {};%
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$5$] (b5) at (4,0) {};%
%
	\node[fill=bleu,draw=bleu,fill opacity=0.3,fit= (a1) (a2) (a3) (a4),minimum width=2cm] (X) {} ;
	\node[fill=roug,draw=roug,fill opacity=0.3,fit= (b1) (b2) (b3) (b4) (b5),minimum width=2cm] (Y) {} ;  %
%
	\draw[|->,projection] (a1) to[out=20, in=150] (b4);
	\draw[|->,projection] (a2) to[out=20, in=160] (b2);
	\draw[|->,projection] (a3) to[out=20, in=170] (b1);
	\draw[|->,projection] (a4) to[out=20, in=150] (b3);
%
	\draw[->,thick,shorten <=1cm,shorten >=1cm] (X.north) --node [sloped, anchor=center, midway,above,align=center]{2\ieme~cas} (Y.north);
%	\node[below] at (X.south) {t};
	\end{tikzpicture}%
%
	\caption{Un point n'est pas relié à droite. Est-ce une application ?}
	\label{fig:fonctcomp}
  \end{figure}
\clearpage
  Revenons une fois encore au comptage de mots pour trancher. Dans ce cas, on obtient :
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lllll}
c & b & d & a & \texttt{\backslash0} \\
1 & 2 & 3 & 4 &  5
\end{tabular}
\end{table}
\sidepar{\vspace*{-3\onelineskip}Le \textup{\texttt{\backslash0}} signale la fin d'un mot ou d'une chaîne de caractères.}

Contrairement au cas précédent, nous avions correctement compté le nombre de lettre du mot. On a simplement une valeur surnuméraire.  On peut donc sans risque accepter ce cas particulier.

\noindent Comme toutes les valeurs ne sont pas atteintes, on dira que l'application est \emph{non-surjective}.
\section{Formalisation du concept d'application}
Maintenant que l'on dispose d'une idée claire du concept d'application, on va essayer de le formaliser. En fait, une application se décrit à l'aide de 3 éléments :
\begin{enumerate}
  \item
		Un ensemble dit \emph{de départ}, en \textcolor{bleu}{bleu} dans nos diagrammes.
  \item
		Un ensemble dit \emph{d'arrivée}, en \textcolor{roug}{rouge} dans nos diagrammes.
  \item
		Un ensemble de \emph{flèches} qui relient un élément de l'ensemble de départ à un élément de l'ensemble d'arrivée.
\end{enumerate}
La \cref{fig:comptinj} nous a apporté une précision supplémentaire :

\begin{center} % Center the box
  \fbox{% creates the frame
  \parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep-2\fboxrule}% An \fbox has the width of its contents plus 2 \fboxsep plus 2 \fboxrule
  {\centering \textbf{Tout} élément de l'ensemble de départ est relié à \textbf{un seul} élément de l'ensemble d'arrivée.}%
  } %Creates the text, centered with centering
\end{center}
Pour formaliser la notion de flèche, on utilise les couples : ce sont des \emph{paires ordonnées} d'objets. Ainsi, par exemple, dans la \cref{fig:fonctcomp}, la flèche $b\to 2$ peut être représentée par le couple $(b;2)$.

\noindent On choisit par la suite de représenter une flèche $\text{départ}\to \text{arrivée}$ par le couple $(\text{départ};\text{arrivée})$.

\addvspace{\medskipamount}
\noindent Nous sommes désormais en capacité de formaliser la notion d'application :
\begin{defb}{Application, graphe}{app}
  Soit $X$ et $Y$ deux ensembles quelconques.

  On appelle \emph{\index{application}application de $X$ dans $Y$} le triplet $f\eqdef(X,Y,F)$, où $F\subseteq (X\times Y)$ \footnote{ \textit{litt.} $F$, un ensemble de couples} vérifie : \[ \boxed{\forall x \in X, \exists!\,y \in Y \mid (x,y) \in F.\,}\footnote{C'est la condition encadrée plus haut.}\]

  Par convention il existe une seule application de l'ensemble vide vers un ensemble $E$, on l'appelle \emph{application vide}.

  L'ensemble $F$ est appelé \emph{graphe de l'application} $f$, On le notera $\mathscr{G}_{f}$.
\end{defb}

\noindent En gardant ces notations, on introduit aussi les  définitions suivantes :

\begin{defb}{Image d'un élément, antécédent}{imagefonct}
  Soit $X$ et $Y$ deux ensembles et $f$ une application de $X$ dans $Y$.
  on dit que $f$ \emph{applique} ou \emph{associe} $y \in Y $ à $x \in X$
  si :
  \[\boxed{(x,y) \in \mathscr{G}_{f}}\]
  Par unicité de $y$, on notera $y\eqdef f(x)\footnotemark$. On dit que $y$ est l'image de $x$  et que $x$ est un antécédent de $y$ (par $f$)
\end{defb}
On notera cette application : $\deffunct{f}{X}{Y}{x}{f(x)}\, \text{ ou  }\; \displaystyle\deffunct{f}{X}{Y}{x}{f(x)} $
\footnotetext{En théorie ZFC, on peut définir $\displaystyle f(x)\eqdef\bigcup\left\lbrace y \in F  \mid (x;y) \in \mathscr{G}(f)\right\rbrace$. On renvoie à~\cite{LTA} pour de plus amples explications.}
\begin{defb}{Image directe}{imdir}
  Soit $E$ une partie non-vide de $X$, on note $f(E)$ ou $f^{\to}(E)$ l'ensemble des images des éléments de $E$. C'est l'\emph{image directe} de $E$ par $f$.

  L'image de l'ensemble vide est vide par convention.
\end{defb}
On a aussi la notion duale pour l'ensemble d'arrivée : \sidepar{dual algébrique ou topologique ?}
\begin{defb}{Image réciproque}{imrec}
Soit $K$ une partie non-vide de $Y$, on note $f^\leftarrow(K)$ ou $f^{-1}(K)$ l'ensemble des antécédents des éléments de $K$. C'est l'\emph{image réciproque} de $K$ par $f$.

L'image réciproque du vide est vide par convention.
\end{defb}\sidepar{\vspace*{-5\onelineskip}Attention, la notation~$f^{-1}$ est aussi utilisée pour une notion ultérieure. On la réserve pour ce cas.}

Revenons au premier diagramme avec ce nouveau formalisme :
 \begin{figure}[htb]
	\centering
    \begin{tikzpicture}
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$a$] (a1) at (0,4) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$b$] (a2) at (0,3) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$c$] (a3) at (0,2) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$d$] (a4) at (0,1) {};%
	%
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$1$] (b1) at (4,4) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$2$] (b2) at (4,3) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$3$] (b3) at (4,2) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$4$] (b4) at (4,1) {};%
%
	\node[fill=bleu,draw=bleu,fill opacity=0.3,fit= (a1) (a2) (a3) (a4),minimum width=2cm, label=above:$X$] (X) {} ;
	\node[fill=roug,draw=roug,fill opacity=0.3,fit= (b1) (b2) (b3) (b4),minimum width=2cm, label=above:$Y$] (Y) {} ;  %

	\draw[|->,projection] (a1) to[out=20, in=150] (b4);
	\draw[|->,projection] (a2) to[out=20, in=160] (b2);
	\draw[|->,projection] (a3) to[out=20, in=170] (b1);
	\draw[|->,projection] (a4) to[out=20, in=150] (b3);
%
	\draw[->,thick,shorten <=1cm,shorten >=1cm] (X.north) -- node [midway,above,align=center]{$f$} (Y.north);
	\end{tikzpicture}%
%
	\caption{Diagramme du premier comptage.}
	\label{fig:appcompt}
  \end{figure}

  Sur ce diagramme, on a fait figurer les ensembles, $X$ et $Y$. Cette application s'écrit donc : \[\boxed{f\eqdef \left(X,Y,\left\lbrace(a,4);(b,2);(c,1);(d;3)\right\rbrace\right)}\]

  Une remarque utile pour la suite :
\begin{remarkb}{Inclusions des images}{iminc}
  Pour l'image directe, on a :\[f(E)\subseteq Y.\]
  De même pour l'image réciproque : \[f^\leftarrow(K) \subseteq X.\]
\end{remarkb}

Illustrons l'utilité de ses notions avec deux résultats :
\begin{lemmab}{Quelques propriétés de l'image directe et réciproque}{propim}
          Soit $f$ une application de $E$ dans $F$. Soient encore $A$ et $B$ deux parties non-vides de $E$

  \begin{enumerate}
    \item L'inclusion est préservée par l'image :
          \[A \subseteq B \implies f(A) \subseteq f(B)\label{lem:impartie}\]
    \item L'image d'une union est égale à l'union des images :
          \[ f(A \cup B)= f(A) \cup f(B)\label{lem:unionim}\]
  Ces deux propriétés restent vraies pour l'image réciproque.
  \end{enumerate}
\end{lemmab}
\begin{proof}\leavevmode
  \proofpart*{Démontrons le \cref{lem:impartie}}
  Soit $y$ un élément de $f(A)$. Par définition, il existe un élément $x$ de $A$ tel que $f(x)=y$.
  comme $A$ est inclus dans $B$, on sait que $x$ appartient aussi à $B$ donc, par définition $f(x)=y$ appartient à $f(B)$, d'où : \[\boxed{f(A)\subseteq f(B)}\] L'inclusion est établie.\hfill$\square$
  \proofpart*{Démontrons le \cref{lem:unionim}}
  Par définition de l'union, on a $A\subseteq A \cup B$ et $B\subseteq A \cup B$. De ces deux inclusions et ce qui précède, on obtient :\sidepar{Ici, on a utilisé qu'une union de parties est encore une partie.}   \[f(A)\cup f(B) \subseteq f(A \cup B)\]
  Il nous faut maintenant établir l'inclusion réciproque.
  Prenons donc $y$ dans $f(A \cup B)$. Par définition, il existe donc un élément $x$ de $A \cup B$ tel que $f(x)=y$. Deux cas \sidepar{Ces deux cas peuvent se produire en même temps !} peuvent se présenter : si $x$ est dans $A$, $y=f(x)$ sera un élément de $f(A)$, donc de $f(A) \cup f(B)$ ; si $x$ est un élément de $B$, $y=f(x)$ sera pour la même raison un élément de $f(B)$.

  \addvspace{\the\belowdisplayskip}
  \noindent L'inclusion réciproque est établie, et le résultat en découle.
\end{proof}
On laisse la preuve dans le cas de l'image réciproque au lecteur.
\chapter[Propriétés remarquables et compositions d'applications]{Quelques propriétés remarquables et compositions d'applications}
\section[Propriétés utiles pour le dénombrement]{Des propriétés utiles pour le dénombrement}
Maintenant que l'on dispose d'un concept clair d'applications, essayons de comprendre ce que signifie avoir plus, moins et autant d'éléments : c'est l'objet de cette section.
\subsection{Applications surjectives}
  Comme on l'a vu dans le cas de la~\cref{fig:fonctcomp}, on peut parfois avoir une image plus grande que l'ensemble d'arrivée. Pour décrire le cas où l'ensemble d'arrivée n'est \enquote{pas trop gros}, on dit que notre application est surjective :
  \begin{defb}{Application surjective, surjection}{appsurj}
    Soit $f$ une application de $X$ dans $Y$.
    On dit que $f$ est \emph{surjective} ou que $f$ est une \emph{surjection} si  : \[\boxed{Y=F(X)}\]
    C'est à dire si tout élément de $Y$ est l'image d'un élément de $X$, soit :  \[\boxed{\forall y \in Y, \exists x \in X, f(x)=y} \]
  \end{defb}
  Au vu de la \cref{rem:iminc}, on peut affirmer  :
\begin{theoremb}{Surjection canonique associée à une application}{appsurjcan}
  Toute application $f$ de $X$ dans $Y$ est surjective sur l'image de son ensemble de départ ainsi, l'application : \[\deffunct{f_{\mathrm{surj}}}{X}{f(X)}{x}{f(x)}\]
  est surjective, c'est la surjection canonique associée à $f$ (de $X$ dans $f(X)$)
    \end{theoremb}
\clearpage
  \begin{figure}[htp]
\sidepar{\vspace*{-2\onelineskip}Comme tout élément de $X$ a une image, si ${Y=h(X)\kern-1pt}$, $X$ a au moins \enquote{autant d'éléments} que $Y\kern-1pt$.}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$a$] (a1) at (0,4) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$b$] (a2) at (0,3) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$c$] (a3) at (0,2) {};%
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$d$] (a4) at (0,1) {};%
 	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$e$] (a5) at (0,0) {};%

	%
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$1$] (b1) at (4,4) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$2$] (b2) at (4,3) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$3$] (b3) at (4,2) {};
%
	\node[fill=bleu,draw=bleu,fill opacity=0.3,fit= (a1) (a2) (a3) (a4) (a5),minimum width=2cm, label=above:$X$] (X) {} ;
	\node[fill=roug,draw=roug,fill opacity=0.3,fit= (b1) (b2) (b3),minimum width=2cm, label=above:$Y$] (Y) {} ;  %
%
	\draw[|->,projection] (a1) to[out=20, in=150] (b2);
	\draw[|->,projection] (a2) to[out=20, in=160] (b1);
	\draw[|->,projection] (a3) to[out=20, in=170] (b3);
	\draw[|->,projection,color=viol] (a4) to[out=20, in=200] (b3);
	\draw[|->,projection,color=viol] (a5) to[out=20, in=200] (b3);
  %
	\draw[->,thick,shorten <=1cm,shorten >=1cm] (X.north) -- node [midway,above,align=center]{$h$} (Y.north);
	\end{tikzpicture}%%
	\caption{Diagramme sagittal d'une application surjective.\\ Tous les éléments de $Y$ sont atteints par une flèche.}
	\label{fig:appsurj}
  \end{figure}
  \subsection{Applications injectives}
  Quand on a posé le problème de comptage, il était apparu que chaque lettre devait être comptabilisée une seule et unique fois ; nous avions implicitement admis que l'on ne pouvait pas réutiliser un numéro. Ce concept est capturé par la notion d'injectivité :
  \begin{defb}{Application injective, injectivité}{appinj}
    Soit $f$ une application de $X$ dans $Y$.
    On dit que $f$ est \emph{injective} ou que $f$ est une \emph{injection} si  : \[\boxed{\forall (x,x') \in X²,\, x\neq x'\implies f(x)\neq f(x')}\]
    Autrement dit : deux éléments différents donnent deux images différentes. On démontre plus aisément la contraposée :
    \[\boxed{\forall (x,x') \in X²,\, f(x)=f(x')\implies x=x'}\]
    On note $\mathscr{A}_{\mathrm{inj}}(X,Y)$ l'ensemble des injections de $X$ dans $Y$.
  \end{defb}
\clearpage
  	\begin{figure}[htbp]
  	  \sidepar{\vspace*{-5\onelineskip}Comme tout élément de $Y$ a un antécédent, ${f(X)=Y\kern-1pt}$, et $X$ a au plus \enquote{autant d'éléments} que $Y\kern-1pt$.}
	\centering
    \begin{tikzpicture}
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$a$] (a1) at (0,4) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$b$] (a2) at (0,3) {};
	\node[bullet,fill=bleu,label=left:$c$] (a3) at (0,2) {};%
	%
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$1$] (b1) at (4,4) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$2$] (b2) at (4,3) {};
	\node[bullet,fill=roug,label=right:$3$] (b3) at (4,2) {};
  %
	\node[fill=bleu,draw=bleu,fill opacity=0.3,fit= (a1) (a2) (a3),minimum width=2cm, label=above:$X$] (X) {} ;
	\node[fill=roug,draw=roug,fill opacity=0.3,fit= (b1) (b2) (b3),minimum width=2cm, label=above:$Y$] (Y) {} ;  %
%
	\draw[|->,projection] (a1) to[out=20, in=150] (b3);
	\draw[|->,projection] (a2) to[out=20, in=160] (b2);
	\draw[|->,projection] (a3) to[out=20, in=170] (b1);
%
	\draw[->,thick,shorten <=1cm,shorten >=1cm] (X.north) -- node [midway,above,align=center]{$f$} (Y.north);
	\end{tikzpicture}%
%
	\caption[Diagramme sagittal d'une application bijective]{Diagramme sagittal d'une application injective.\\ Les éléments de $Y$ sont atteints par une unique flèche.}
	\label{fig:appbij}
\end{figure}

  \begin{theoremb}{Injectivité de la surjection canonique}{surjcaninj}
La surjection canonique associée à une injection est encore injective.
\end{theoremb}

\subsection{Applications bijectives}
D'après le \cref{thm:surjcaninj}, toute injection peut aussi être restreinte pour obtenir une application à la fois injective et surjective. Cela motive la définition suivante :
\begin{defb}{Application bijective, bijectivité}{appbij}
On dit que $f$ est bijective, ou que $f$ est une bijection si $f$ est à la fois injective et surjective.
\end{defb}
\noindent On a ainsi entièrement formalisé la notion de  \enquote{même nombre d'éléments}.
C'est cette définition qui va nous permettre d'établir toute la notion de dénombrabilité.
\vspace{-\onelineskip+\smallskipamount}
\subsection{Recollement d'applications}
Dans la suite de notre étude, on aura parfois besoin de \enquote{recoller} des applications qui ne seraient pas définies sur les mêmes ensembles. Pour cela, on dispose du résultat suivant :
\begin{lemmab}{Lemme de recollement}{recollapp}
  Soient $E,E'$ deux ensembles disjoints. Soient $F,F'$ deux autres ensembles disjoints.

  Soient encore $f$ et $g$ deux applications, de $E$ dans $E'$ et de $F$ dans $F'$, respectivement.

  Alors l'application $h$ définie par :
  \[\deffunct{h}{E \cup E'}{F\cup F'}{x}{%
\begin{dcases}
  f(x)& \text{si } x \in E\\
  g(x)& \text {si } x \in E'
\end{dcases}}\]
alors :
\begin{enumerate}
  \item $h$ est une injection si et seulement si $f$ et $g$ sont toutes deux injectives.
  \item  $h$ est une surjection si et seulement si $f$ et $g$ sont toutes deux surjectives.
  \item $h$ est une bijection si et seulement si $f$ et $g$ sont toutes deux bijectives.
\end{enumerate}
\end{lemmab}
\begin{proof}
  Ces résultats découlent immédiatement du \cref{lem:unionim} du \cref{lem:propim}.

\end{proof}
\section{Composition d'applications}
Un autre problème assez simple mais instructif est celui de la parité d'un nombre : Comment savoir si un nombre est divisible par deux ? Une question apparemment futile, mais source de querelles quand il s'agit de partager équitablement entre deux individus\textellipsis

\begin{displayquote}Dans une succession, on doit partager le patrimoine d'un parent entre deux enfants en conflit. Peut-on partager en deux parts égales un patrimoine de \SI{75425}{\text{€}}{}, de \SI{28426}{\text{€}}{} ? \end{displayquote}
Un critère simple et  de déterminer si le partage en deux est possible : il suffit de considérer le chiffre des unités. S'il est pair $(0,2,4,6,8)$ alors on pourra diviser par deux. Dans le cas contraire, c'est impossible.
\begin{figure}[h]
  \centering
		\begin{tikzpicture}
			\node[bullet,fill=bleu,label=left:{\small 75425}] (a1) at (0,4) {};
			\node[coordinate,label] (a2) at (0,3) {};
			\node[coordinate,label] (a3) at (0,2) {};
			\node[bullet,fill=bleu,label=left:{\small 28426}] (a4) at (0,1) {};
			\node[bullet,fill=roug,label=below:$5$] (b1) at (4,4) {};
			\node[coordinate,fill=roug] (b2) at (4,3) {};
			\node[coordinate,fill=roug] (b3) at (4,2) {};
			\node[bullet,fill=roug,label=below:$6$] (b4) at (4,1) {};
			\node[coordinate,fill=vert] (c1) at (8,4) {};
			\node[bullet,fill=vert,label=right:impair] (c2) at (8,3) {};
			\node[coordinate,fill=vert] (c3) at (8,2) {};
			\node[bullet,fill=vert,label=right:pair] (c4) at (8,1) {};
			\node[fill=bleu,draw=bleu,fill opacity=0.3,fit= (a1) (a2) (a3) (a4),minimum width=2.75cm, label=above:$X$] (X) {} ;
      \node[align=left, below=\the\abovecaptionskip] at (X.south) {$f$ : premier chiffre d'un nombre \\ $g$ : parité};
			\node[fill=roug,draw=roug,fill opacity=0.3,fit= (b1) (b2) (b3) (b4),minimum width=2cm, label=above:$Y$] (Y) {} ;
			\node[fill=vert,draw=vert,fill opacity=0.3,fit= (c1) (c2) (c3) (c4),minimum width=2.5cm, label=above:$Z$] (Z) {} ;
			\draw[|->,projection] (a1) to[out=-10, in=150] (b1);
		 \draw[|->,projection] (a1) to[out=-10, in=150] (b1);
     \draw[|->,projection] (a4) to[out=0, in=170] (b4);
     \draw[|->,projection] (b4) to[out=-10, in=150] (c4);
     %
			\draw[|->,projection] (b1) to[out=20, in=180] (c2);
			\draw[|->,projection,dashed] (a1) to[out=-25, in=180] (c2);
			\draw[|->,projection,dashed] (a4) to[out=25, in=150] (c4);
			%
			\draw[->,thick,shorten <=1cm,shorten >=1cm] (X.north) -- node [midway,above,align=center]{$f$} (Y.north);
			\draw[->,thick,shorten <=1cm,shorten >=1cm] (Y.north) -- node [midway,above,align=center]{$g$} (Z.north);
			\draw[->,thick,dashed,shorten <=.5cm,shorten >=.5cm] (X.north) to[out=50, in=130] node [midway,above=.25em,align=center]{$g\circ f$} (Z.north);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Composition d'applications correspondant au problème précédent.}
		\label{fig:appcomp}
	\end{figure}

  On peut donc poser la définition suivante :
\begin{defb}{Composée d'applications}{compapp}
  Soient $E$, $F$,$G$ trois ensembles. Soient $f$ une application de $E$ dans $F$ et $g$ une application de $F$ dans $G$. On appelle \emph{application composée} de $f$ \emph{et} $g$ l'application $h$ de $E$ dans $H$ définie par :
  \[\deffunct{h}{E}{G}{x}{g\left(f(x)\right)}\]
  et on note $h\eqdef g\circ f$\footnote{\emph{lire $g$ rond $f$ ou $g$ après $f$}} cette application.
\end{defb}
\vspace{\fill}
Dans le reste de la section, les démonstrations étant monotones et peu instructives, les théorèmes seront énoncés sans démonstration.
\vspace{\fill}
\begin{lemmab}{Composition et identité}{compid}
  Soit $f$ une application de $A$ dans $B$.
  alors on a : \[f\circ \mathrm{Id}_{A}=\mathrm{Id}_{B}\circ f= f\]
\end{lemmab}
\`A partir de maintenant, on supposera toutes les composées et les applications bien définies, pour alléger les notations.
  \begin{theoremb}{Associativité de la composition}{comappass}

    Soient trois applications $f,g,h$ telles que $(f\circ g)\circ h$ soit définie.

    Alors $f\circ (g\circ h)$ l'est aussi et on a :
    \[(f\circ g)\circ h=f\circ( g\circ h)\]
    On dit que la composition est \emph{associative.}

    Comme l'agencement des parenthèses n'est pas important, On~note $f\circ g\circ h$ dans les deux cas.
\end{theoremb}
\begin{proof}
  Comme les composées sont définies, il suffit d'appliquer la définition trois fois de suite.

\end{proof}
\vspace{-\the\belowdisplayskip + \medskipamount}
Le théorème suivant fait le lien avec les notions d'injectivité et de surjectivité.
\begin{theoremb}{Injectivité, surjectivité et composition}{compinjsurj}
  On a les résultats suivants :
  \begin{enumerate}
\item  La composée de deux injections est une injection.
  \item La composée de deux surjections est une surjection.
    \item La composée de deux bijections est une bijection.
          \end{enumerate}
\end{theoremb}

\begin{proof}
  Laissée au lecteur : revient à une application directe des résultats précédents

\end{proof}
\vspace{-\the\belowdisplayskip+\medskipamount}
Le théorème suivant va nous permettre d'établir plus facilement si une application est une bijection, mais une définition s'impose.
\begin{defb}{Inverse d'une application}{invapp}
  On dit qu'une application $f\,\colon E \to F$ est \emph{inversible} s'il existe une application $f^{-1}\,: F\to E $ telle que :
  \begin{enumerate}
  \item \[f\circ f^{-1}=\mathrm{Id}_{F}\]
  \item \[f^{-1}\circ f=\mathrm{Id}_{E}\]
  \end{enumerate}
\end{defb}\sidepar{Peut-il exister plusieurs inverses ? Non, et on laissera le lecteur s'en convaincre.}
\vspace{-2\fboxsep-2\parskip} \begin{theoremb}{Bijection et inversibilité}{bijinv}
  Une application est inversible si et seulement si elle est bijective.
\end{theoremb}
\noindent Autrement dit, si on trouve un inverse, on aura démontré la bijectivité. Cela peut être pratique si l'inverse se révèle facile à calculer.

\noindent \`A titre d'exemple, donnons une construction de l'application inverse d'une bijection :

\addvspace{\medskipamount}
Soit $f=(X,Y,\mathscr{G})$ une bijection. Alors l'application $f^{-1}=(Y,X,\transp{\mathscr{G}})$ avec \[\transp{\mathscr{G}}\eqdef \{(y,x)\in Y\times X\mid (x,y)\in \mathscr{G}\}\]
\indent est l'inverse de $f$. Cela revient à \enquote{retourner} les flèches du diagramme.

\addvspace{\the\belowdisplayskip}
\noindent Pour démontrer le reste du \cref{thm:bijinv}, il suffit d'utiliser le lemme suivant, et de l'appliquer au deux points de la \cref{def:invapp}, en notant que l'identité est une bijection.
\begin{lemmab}{}{}
  Soit $f$ et $g$ deux applications.
  \begin{enumerate}
    \item Si $f \circ g $ est surjective, $f$ est aussi surjective.
    \item Si $f\circ g $ est injective, $g$ est aussi injective.
  \end{enumerate}
\end{lemmab}
\addvspace{\the\belowdisplayskip}
\noindent Le plus dur est passé, on a désormais tous les résultats sur les applications que l'on utilisera par la suite.
\chapter{Définition de la cardinalité}
\section{Résultats préliminaires}

\begin{lemmab}{Condition d'existence d'un plus grand élément}{partn}
	Toute partie de $\NN$ est majorée si et seulement si elle admet un plus grand élément.
\end{lemmab}
\begin{proof}
Soit $E$ une partie de $\NN$. On peut supposer $E\neq\emptyset$.
  \proofpart*{$(\Leftarrow)$}
  Montrons que si $E$ est majorée par un entier $p$, alors elle admet un plus grand élément. On procède par récurrence sur $p$.
  \proofpart*{Initialisation, $p=0$}
  Si $E$ est majorée par $p=0, \, E=\{0\}$ et $0$ est son plus grand élément \sidepar{$\forall x \in E, {x\leq 0} \wedge {x\in \NN} \implies {x=0}$}, et la propriété est vérifiée.
  \proofpart*{Induction}
  Supposons que la propriété soit vraie à un rang $n$ fixé, et supposons $E$ majoré par $n+1$.

  \noindent Deux~cas peuvent se présenter :
  \stepcounter{proofpart}\proofpart*{Cas n\textsuperscript{o}\theproofpart}
  Si $n+1 \in E$, c'est le plus grand élément possible. La propriété est vraie au rang $n+1$.
  \stepcounter{proofpart}\proofpart*{Cas n\textsuperscript{o}\theproofpart}
  Si $n+1 \notin E$ alors $E\subseteq \left\lBrack 1; n \right\rBrack$, et, par hypothèse de récurrence, la propriété est vraie au rang $n+1$.
  \proofpart*{Conclusion} Toute partie de $n$ majorée admet un plus grand élément.\hfill$\square$
  \proofpart*{$(\Rightarrow)$}
  Si $E$ admet un plus grand élément, alors elle est majorée par celui-ci.
\end{proof}\unskip
\vspace*{\fill}
\noindent À l'aide de ce résultat, on peut démontrer le résultat suivant :
\vspace*{\fill}
\clearpage
\begin{lemmab}{Existence d'un plus petit élément}{bonordreN}
Toute partie $P$ non-vide de $\NN$ admet un plus petit élément.
\end{lemmab}

\begin{proof} \proofpart*{Par l'absurde}
  Si $P=\{0\}$ le résultat est vrai. Sinon, on peut considérer $M$, l'ensemble des minorants de $P$ c'est à dire :
  \[M=\{m \in \NN \mid \forall p \in P, m \leq p\}\]
  Cet ensemble est non-vide, car il contient nécessairement $0$. Il est majoré par n'importe quel élément de $P$.

  On est donc assuré de l'existence d'un entier $k$, plus grand élément de $M$. Montrons que c'est le plus petit élément de $P$. Il nous faut pour cela démontrer que $k$ appartient à $P$.

  Si $k$ n'appartient pas à $P$, c'est un minorant strict, donc :
  \[\forall n \in P, k < p \]
  Soit :
  \[\forall n \in P, k+1 \leq p \]
  Et $k+1$ serait un minorant plus grand encore que $k$ ! C'est impossible, donc $k \in P$.
\end{proof}
Voilà pour ces résultats sur les entiers. Ils seront utilisés dès qu'il sera fait mention d'un minimum.
\section{Ensembles finis et infinis}
\begin{lemmab}{Lemme du cardinal}{card}
  Soit $n$ et $p$ deux entiers naturels
  \begin{enumerate}
    \item Il existe une injection de $\left\lBrack 1;n\right\rBrack$ dans $\left\lBrack 1;p\right\rBrack\iff n\leq p$
    \item Il existe une surjection de $\left\lBrack 1;n\right\rBrack$ dans $\left\lBrack 1;p\right\rBrack \iff n\geq p$
    \item Il existe une bijection de $\left\lBrack 1;n\right\rBrack$ dans $\left\lBrack 1;p \right\rBrack\iff n=p$
\end{enumerate}
\end{lemmab}
\begin{proof} \leavevmode % pour passer en mode paragraphe pour l'énumération
  Si $n$ ou $p$ sont nuls, les propriétés sont vraies. Soient donc $n$ et $p$ des entiers naturels non-nuls.\unskip\medskip
\begin{enumerate}
\item\label{it:1} \emph{Il existe une injection de $\left\lBrack1;n\right\rBrack$ dans $\left\lBrack1;p\right\rBrack \iff n\leqslant p$.}
  \proofpart*{$(\Leftarrow)$}
 Si $n\leq p$,
 \[\deffunct{f}{\left\lBrack1;n\right\rBrack}{\left\lBrack1;p\right\rBrack}{i}{i}\]
est injective, par définition.\hfill$\square$
\proofpart*{$(\Rightarrow)$}
Il suffit de montrer, par récurrence sur $n$ :
$$P(n) : \forall p \in \mathbf{N},\mathscr{A}_{\mathrm{inj}}( \left\lBrack1;n\right\rBrack, \left\lBrack1;p\right\rBrack)\neq\varnothing \implies n \leqslant p$$
On sait que  $p \geq 1$ donc l'implication est vraie si $n=1$.
        Supposons donc  $n\geq 2$. Soit $\varphi$ l'injection considérée.  Si $\varphi(n)=p$, alors on considère l'application
        $\dot{\varphi}$ définie par :
        \[\deffunct{\dot{\varphi}}{\left\lBrack1;n-1\right\rBrack}{\left\lBrack1;p-1\right\rBrack}{i}{\varphi(i)}\]
        $\dot{\varphi}$ est injective et coïncide avec $\varphi$ sur $\left\lBrack1;p-1\right\rBrack$. Donc on a ${n-1 \leq p-1}$,~par~récurrence, et le résultat suit immédiatement.

Dans le cas contraire, il existe un entier $k$ dans $\left\lBrack 1;n-1\right\rBrack$ tel que $\phi(k)=p$. On construit alors l'application $g$ définie par :
\[ \deffunct{g}{\left\lBrack 1;n\right\rBrack}{\left\lBrack 1;p\right\rBrack}{i}{%
	\begin{dcases}
    \phi(i) &\text{si } i \notin \left\lbrace k,n\right\rbrace\\
    k &\text{si } i=k\\
    p &\text{si } i=n
  \end{dcases}}\]
 $g$ est une injection, et on s'est ramené au cas précédent.\hfill$\square$
\unskip\medskip
\item\label{it:2} \emph{Il existe une surjection de  $\left\lBrack1;n\right\rBrack$ dans $\left\lBrack1;p\right\rBrack \iff n\geqslant p$}

\proofpart*{$(\Leftarrow)$}
Si $n\geq p$, l'application $h$ définie par :
\[ \deffunct{h}{\left\lBrack 1;n\right\rBrack}{\left\lBrack 1;p\right\rBrack}{i}{%
	\begin{dcases}
    i &\text{si } i \in \left\lBrack 1;p\right\rBrack \\
    p &\text{sinon }
  \end{dcases}}\]
        Il suit alors que $h$ est surjective.\sidepar{Cela correspond au cas de la \cref{fig:appsurj} avec $n=5$ et $p=3\kern-1pt$. Les flèches \textcolor{viol}{violettes} correspondent à la deuxième ligne de la définition de $h\kern-1pt$.}\hfill$\square$
  \proofpart*{$(\Rightarrow)$}
        Soit $\Xi $ la surjection considérée, alors l'application $\phi$ définie par : \[ \deffunct{\phi}{\left\lBrack1;p\right\rBrack}{\left\lBrack1;n\right\rBrack}{i}{\min_{i \in \left\lBrack1;p\right\rBrack} \Xi^{\leftarrow}(\{i\})}\]

        $\phi$ est définie par existence d'un plus petit élément. Elle est aussi injective, par unicité de l'image d'un~élément par une application. Intuitivement, $\phi$ revient à prendre le plus petit antécédent pour chaque élément de l'ensemble d'arrivée.
le résultat du \cref{it:1} donne alors $p \leq n$.\hfill$\square$
\unskip\medskip
  \item \emph{Il existe une bijection de $\left\lBrack1;n\right\rBrack$ dans $\left\lBrack1;p\right\rBrack \iff n=p$.}

\unskip\medskip
Voir \cref{it:1,it:2} ci-dessus.
\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{theoremb}{Unicité du cardinal}{}
  Soit $E$ un ensemble quelconque. S'il existe un entier $n$ tel que $E$ est en bijection avec $\left\lBrack 1;n \right\rBrack$, cet entier est unique.
\end{theoremb}
\unskip
\begin{proof}
      S'il existe deux bijections $\phi,\phi'$ de $E$ dans $\left\lBrack 1;n \right\rBrack$ et $\left\lBrack 1;p \right\rBrack$ respectivement, alors $\phi^{-1}\circ\phi'$ est une bijection de $\left\lBrack 1;p \right\rBrack$ dans $\left\lBrack 1;n \right\rBrack$ et $n=p$, d'après le lemme précédent.
%\sidepar{\vspace{-6\baselineskip}Quelle est la puissance d'un coton-tige ? \\ -Deux ouates.}
    \end{proof}\sidepar{\vspace*{3\onelineskip}Comme $\left\lBrack 1;0\right\rBrack=\emptyset\kern-1pt$, $\Card(\emptyset)=0\kern-1pt$.\label{rem:cardvide}}
\begin{defb}[before skip=-\belowdisplayskip]{Cardinal}{card}
  Soit $E$ un ensemble.
	On dit que $E$ est fini s'il existe une bijection $\phi~: \left\lBrack 1;n \right\rBrack \to E$, avec~$n \in \NN$.

	Dans ce cas, on dit que $E$ est de cardinal $n$ (ou de puissance $n$), et on note le cardinal $\Card(E)$.

  On s'autorise alors à noter $\phi_i$ au lieu de $\phi(i).$

	Dans le cas contraire, on dit que $E$ est \emph{infini}.
\end{defb}
\noindent On en tire immédiatement :
  \begin{theoremb}{}{cardineq}
    Soient $E$ un ensemble de cardinal $n$, entier, et $F$ un ensemble en bijection avec $E$.
    Alors, $F$ est aussi de cardinal $n$.

    Autrement dit, le cardinal est conservé par bijection.

 Dans le cadre des ensembles finis, le \cref{lem:card} peut donc se réécrire :
  \begin{enumerate}
    \item Il existe une injection de $E$ dans $F \iff \Card(E)\leq \Card(F)$
    \item Il existe une surjection de $E$ dans $F \iff \Card(E)\geq \Card(F)$
    \item Il existe une bijection de $E$ dans $F \iff \Card(E)=\Card(F)$
\end{enumerate}
  \end{theoremb} \sidepar{\vspace*{3\onelineskip}Si on a plus de chemises que de cintres, on ne va pas pouvoir toute les mettre sur un cintre.}
  \noindent Bien qu'il ne soit pas directement relié à notre sujet, le corollaire suivant est si utile que l'on se doit de le mentionner :
  \begin{theoremb}{Principe des tiroirs de \bsc{Lejeune-Dirichlet}}{tiroirs}
    Soient deux ensembles finis $E$ et $F$.

    Si $\Card(E)>\Card(F)$, alors il n'existe pas d'injection de $E$ dans $F$.
\end{theoremb}
  On va maintenant s'intéresser aux différents cardinaux possibles. Pour cela, il est utile de regrouper les ensembles de même cardinal. C'est l'objet la définition suivante :
\begin{defb}{\'Equipotence}{equip}
    On dit que $E$ et $F$ sont équipotents s' il existe $\phi~: E \to F$ bijective. Dans ce cas, on note $E \mathrel{\approx} F$.
\end{defb}
  Le résultat suivant nous dit que l'on peut considérer \emph{équivalents} deux ensembles de même cardinal.
\begin{theoremb}{Cardinalité et équivalence}{mmpuiss}
    $ \mathrel{\approx}$ est une relation d'équivalence.
\end{theoremb}
\begin{proof}\sidepar{Une relation d'équivalence est un \enquote{prisme de lecture} mathématique.
\\[\onelineskip]
Deux ensembles de même cardinalité ont même valeur à nos yeux, on les met donc dans le même panier, ou plutôt, dans la même classe, voir~\cite{GBMac}.}
    Soient $E, F, G$, trois ensembles.
	\begin{enumerate}
		\item $E \mathrel{\approx} E$, car l'application identité est une bijection. $\mathrel{\approx}$ est réflexive.\hfill$\square$
		\item Si $E \mathrel{\approx} F$, alors il existe une bijection de E dans F. Son inverse est une bijection de~F~dans~E, d'où~${F \mathrel{\approx} E}$, et $\mathrel{\approx}$ est symétrique.\hfill$\square$
		\item Si $E \mathrel{\approx} F$ et $F \mathrel{\approx} G$ alors il existe une bijection de E dans F, $\phi$, et une bijection de F dans G, $\psi$. Par~composition, $\psi\circ\phi$ est une bijection de E dans G, ainsi, $E \mathrel{\approx} G$, et  $\mathrel{\approx}$ est transitive.\hfill$\square$
	\end{enumerate}
	$\mathrel{\approx}$ est bien une relation d'équivalence.
\end{proof}

\begin{theoremb}{}{assequiv}
	Soient $E, F$ deux ensembles \textbf{finis} de même cardinal, et $\phi~: E \to F$ une application. Les trois assertions suivantes sont équivalentes~:

	\begin{enumerate}
		\item $\phi$ est injective ;
		\item $\phi$ est surjective ;
		\item $\phi$ est bijective.
	\end{enumerate}
\end{theoremb}
\begin{proof}
Si les deux ensembles sont vides, les trois propriétés sont vraies. Sinon il nous suffit de démontrer l'équivalence entre les deux premiers points, par récurrence sur le cardinal. L'initialisation est établie.
  \proofpart*{1. $\implies$ 2.}
  Soient $E$ et $F$ tous deux de cardinal $n$. Si $\phi$ est une injection, alors pour tout $a$ de $E$, on peut considérer l'application \[\deffunct{\phi_{a}}{E\setminus\{a\}}{F\setminus\{f(a)\}}{x}{\phi(x)}\]
  qui reste injective, par récurrence, elle est donc bijective. Mais alors, $\phi$ est surjective par le  \cref{lem:unionim} du \cref{lem:propim}.
  \proofpart*{2. $\implies$ 1.}

  Démontrons l'hérédité par contraposée : on va supposer qu'il existe une  application $g$ de $E$ dans $F$ qui soit surjective et non-injective, et démontrer que notre hypothèse de récurrence est alors fausse. Notons $g$ cette application.

  Il existe donc un $y$ dans $F$ qui possède au moins deux antécédents, on en choisit deux que l'on note $x$ et un autre $x'$. On sait en outre que $F$ contient un autre élément. Notons en un $y'$. On peut alors construire l'application $g'$ telle que : \[\deffunct{g'}{E\setminus\{x\}}{F\setminus\{y\}}{t}{%
      \begin{dcases}
          y'& \text{si } t \in{g^{\leftarrow}\left(\{y\}\right)} \\
          g(t)& \text{sinon}
        \end{dcases}%
      }\]
    Cette application est encore surjective, cependant $y'$ est atteint par $x'$, et par un des antécédents restants de $y$. Ainsi $g'$ qui est une application entre deux ensembles de cardinal $n$, est surjective sans être injective. Comme cela est impossible par hypothèse de récurrence, le résultat est vrai par contraposée.

    \addvspace{\medskipamount}
    \noindent Et l'équivalence est établie.
  \end{proof}
  \begin{theoremb}{Caractérisation des parties finies de $\NN$}{cnspartnfinie}
    Toute partie de $\NN$ est finie si et seulement si elle est majorée.
  \end{theoremb}
  \begin{proof} Démontrons les deux implications.
\proofpart*{$(\Rightarrow)$}
  Si $E$ est finie, disons à $n$ éléments, on peut numéroter chacun de ses éléments $(k_{i})_{i \in \left\lBrack 1;n\right\rBrack}$.

  On pose alors :
  \[p\eqdef \sum_{i=1}^{n} k_{i}=k_{1}+k_{2}+k_{3}+\dots+k_{n-1}+k_{n} \]
  Par définition de la sommation \emph{finie}, on a : \[\forall i\in\left\lBrack 1;n\right\rBrack, k_{i}\leq p\]
  Et $E$ est majorée par $p$. \hfill$\square$
  \proofpart*{$(\Leftarrow)$}
    Si,~réciproquement, elle est majorée, alors le \cref{lem:partn} nous donne un plus grand élément, disons $n$ et $P \subseteq\left\lBrack 1;n\right\rBrack$, d'où  $P$ est finie.
  \end{proof}

\noindent Le résultat suivant permet de s'assurer de la cohérence de notre formalisation :

\addvspace{\medskipamount}
\begin{theoremb}{}{ninfini}
	$\NN$ est infini.
\end{theoremb}
\begin{proof}
  Soit $f$ l'application définie par :
  \[\deffunct{f}{\NN}{\NN}{n}{n+1}\]
  $f$ est injective, en effet, on a : \[\forall (m,n) \in \NN^{2}, m+1=n+1 \iff m=n\] pourtant, elle n'est pas surjective  : 0 n'est jamais atteint.

\noindent La contraposée du \cref{thm:assequiv} donne le résultat.
\end{proof}
\section{Des parties infinies ?}
L'intuition nous pousse à croire que, comme dans le cas fini, toute partie de $\NN$, stricte, est finie. Il n'en est rien, comme Euclide l'a démontré, vers~-300~av.~J.C. On se propose donc ici de reformuler sa démonstration en terme modernes. \sidepar{Le lecteur désireux d'étudier l'arithmétique pourra consulter~\cite{GBMac}.}
\begin{defb}{Divisibilité}{div}
Soit $a,b$ deux entiers naturels. On dit que $a$ \emph{divise} $b$ ou que $b$ est un \emph{multiple} de $a$, et on note $a\mid b$, s'il existe un entier naturel $k$ tel que : \[b=ka \xLeftrightarrow{ a \neq 0  } \frac{b}{a}=k.\]
\end{defb}
\begin{remarkb}{}{divinf}
0 ne divise que 0. De plus, si $a$ divise $b$, alors $a\leq b$. Par conséquent, 1 est le seul entier naturel qui divise 1.
\end{remarkb}
\begin{defb}{Nombre premiers entre eux}{coprem}
On dit que deux nombres entiers $n,p$ sont \emph{premiers entre eux} ou \emph{copremiers} s'ils n'ont pas de diviseur commun, mis à part 1. On dit alors que $n$ \emph{est premier} à ou avec $q$.
\end{defb}
\begin{defb}{Nombre premier}{prem}
On dit qu'un nombre est premier, s'il n'a pas de diviseurs autre que 1 et lui-même. Dans le cas contraire, on le dit \emph{composé}.

Par convention\footnotemark, 1 n'est ni premier ni composé.
\end{defb}
 \footnotetext{Cette convention est récente dans l'histoire des mathématiques : 1 était considéré premier jusqu'à la fin du XIX\ieme~siècle, voire au début du XX\ieme.}
La remarque suivante justifie l'emploi du même vocabulaire :
\begin{remarkb}{}{prem-equiv}
Un nombre est premier si et seulement s'il est copremier avec tous ceux qui le précèdent, c'est-à-dire s'il n'a aucun diviseur commun avec un entier qui lui est inférieur.
\end{remarkb}
\begin{lemmab}{}{ncopremsn}
  Soit $n$ un entier naturel. Alors $n$ est premier avec $n+1$ .
\end{lemmab}
\begin{proof}
La remarque précédente montre le résultat pour $n=0$. Comme 2 est premier, le résultat est vrai pour $n=1$. Supposons donc $n\geq1$. Soit  $k$ un entier non-nul qui divise à la fois $n~\&~n+1$, il existe alors deux entiers $l_1$ et $l_2$ tels que :
\begin{align*}
  n+1& =kl_2=kl_{1}+1\\
\shortintertext{Soit~:}
\cancel{k}l_2& >\cancel{k}l_1\\
\shortintertext{On a alors~:\sidepar{\vspace{-\onelineskip}donc $l_{2}-l_{1}$ est un entier naturel.}}
1& =k(l_2-l_1)\\
\intertext{Donc $k \mid 1$, et : }
k& =1
\end{align*}
Le seul entier qui puisse diviser à la fois $n$ et $n+1$ est donc $1$.
\end{proof}
\begin{lemmab}{}{divprod}
Si $n$ divise un entier $a$, il divise tout produit $ab$, avec $b$ entier.
\end{lemmab}
\begin{proof}
Comme $n$ divise $a$, il existe un entier $k$ tel que $a=kn$,Ainsi, \[ab=knb=\underbrace{kb}_{\eqdef k_2\in \NN}\times{} n.\]
\end{proof}
Le résultat suivant est \textbf{fondamental} dans ce qui suit :

\begin{theoremb}{Théorème fondamental de l'arithmétique}{FondArith}
  Tout entier naturel non-nul peut être écrit comme un produit de nombres premiers d'une unique façon, à l'ordre près des facteurs.
\end{theoremb}

\noindent Ces rappels balayés, on peut démontrer le résultat d'Euclide :

\begin{theoremb}{Infinité des nombres premiers}{nombpreminf}
Toute liste finie de nombre premiers est nécessairement incomplète.

Autrement dit, il existe une infinité de nombres premiers.
\end{theoremb}
\begin{proof}
On démontre le résultat par récurrence. Une liste vide (à 0 éléments) ne contient aucun nombre premier, elle est donc incomplète car 2 est premier.
Supposons que l'on dispose d'une liste finie de $n$ nombres premiers, pour $n$ un entier naturel quelconque. En triant notre liste dans l'ordre croissant, on obtient une suite de $n$ entiers, que l'on note $(p_i)_{i\in \left\lBrack1;n\right\rBrack}$. Alors,on peut considérer, l'entier $N$ défini par : \[ N=\prod_{i=1}^{n} p_i=p_{1}\times p_{2}\times\cdots\times p_{n}\]
Si notre suite est vide, on pose $N=2$.

\addvspace{\medskipamount}
Les termes $(p_i)_{i\in \left\lBrack1;n\right\rBrack}$ sont les facteurs premiers de $N$, par le \cref{thm:FondArith}.
\sidepar{$2$ est le plus petit nombre premier.}
Si $N+1$ est premier, alors notre liste est incomplète. Dans le cas contraire, on est assuré de l'existence d'un facteur premier $p$ pour $N+1$. Mais, d'après le \cref{lem:ncopremsn}, ce facteur premier n'est pas dans la décomposition de $N$, il n'est donc pas dans notre liste. Dans les deux cas, notre liste est incomplète.
\end{proof}
Comme on l'a vu ci-avant, l'infini nous réserve quelques surprises. Il est donc judicieux de considérer une famille plus large d'ensemble : les ensembles \emph{dénombrables} et \emph{au plus dénombrables}.
\part{Dénombrabilité}
\chapter{\texorpdfstring{\'Etude de $2\NN$, $\ZZ$, $\QQ$}{Dénombrabilité : Étude de N,2N,Z, et Q}}
\section{Introduction : le paradoxe de \bsc{Hilbert}}

\indent Si on définit l'infini comme la cardinal de $\NN$, quel est le cardinal de $E= \{-1, 0, 1, 2, \dots\}$ ? Intuitivement on se dit que $E$ est infini, mais est-il plus grand que $\NN$ ? Il nous manque un moyen de comparer les infinis.

\indent Pour introduire le problème d'une manière concrète, on peut avoir recours au paradoxe de l'hôtel de \bsc{Hilbert}. Imaginons qu'on ait un hôtel avec une infinité de chambres numérotées par les entiers naturels. Les chambres sont toutes occupées. On place un hôte par chambre. Cependant, si un nouveau client arrive, il suffit que l'hôtelier, fin mathématicien, demande au client dans la chambre $n$ de se déplacer dans la chambre $n+1$ (le client présent dans la chambre 0 peut aller dans la chambre 1, le client présent dans la chambre 1 va dans la chambre 2, \dots) Le nouveau client peut s'installer dans l'hôtel.

\indent Imaginons maintenant qu'une infinité de nouveaux clients arrive à l'hôtel. Pour les accueillir, l'hôtelier peut demander au client dans la chambre $n$ d'aller dans la chambre $2n$. Ainsi toutes les chambres portant un numéro impair sont libérées et tous les nouveaux clients sont logés.

Ce paradoxe introduit des résultats contre-intuitifs quant à la cardinalité de $2 \NN$ et de sous-ensembles de $\NN$ que l'on va démontrer plus formellement.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth,keepaspectratio]{hotel de hilbert.png}
    \caption{Hôtel de \bsc{Hilbert}}
    \label{fig:hotel_hilbert}
\end{figure}
\clearpage
\section{Définition générale de la dénombrabilité}
Commençons par une définition précise de ce que l'on vient de constater :
\sidepar{\vspace*{4\onelineskip}Aleph, première lettre  de l'alphabet hébreu}
\begin{defb}{Ensemble démombrable, au plus dénombrable}{denomb}

	 Soit $E$ un ensemble infini.

	 On dit que $E$ est dénombrable ssi il existe une application $\phi~: \NN \to E $ bijective.

	 Un ensemble fini ou dénombrable est dit au plus dénombrable. \newline
	 On note par la suite $\aleph_0$, lire \emph{alèf zéro}, le cardinal de $\NN$.
\end{defb}
\section{\texorpdfstring{Dénombrabilité de 2$\NN$}{Dénombrabilité de 2N}}
\label{sec:denombrabilite_usuelle}
Il semble que l'ensemble des nombre premiers n'est pas le seul à défier notre intuition :  voici un résultat sur la dénombrabilité de  $2\NN$, l'ensemble des entiers naturels pairs.

\begin{theoremb}{Dénombrabilité de 2$\NN$}{}
	L'ensemble 2$\NN$ des entiers naturels pairs est dénombrable.
\end{theoremb}

\begin{proof}
	On construit l'application :
  \[ \deffunct{\phi}{\NN}{2\NN}{n}{2n}\]

  Cette application $\phi $ est bijective car sa réciproque est donnée par :
\[\deffunct{\phi^{-1}}{2\NN}{\NN}{k}{\frac{k}{2}}\]
	2$\NN$ est en bijection avec $\NN$, donc dénombrable de cardinal $\aleph_0$.
\end{proof}

On peut introduire un résultat plus général qui couvre toute partie de $\NN$.

\begin{theoremb}{Dénombrabilité des parties infinies de $\NN$}{}
	Toute partie $E \subseteq \NN$ infinie a le même cardinal que $\NN$.
\end{theoremb}

\begin{proof}
	On construit, par récurrence, une bijection $\phi~: \NN \to E$ telle que:

	\[\left\lbrace \begin{array}{c}
	\phi(0) = \min \{x \in E\} \\
	\forall n \in \NN, \phi(n+1) = \min \{x \in E, x > \phi(n) \}
	\end{array} \right.\]

C'est bien une bijection~: elle est injective car elle est strictement croissante,l'inégalité étant stricte. Par récurrence, cela entraîne de plus $\forall k \in \NN, k \leq \phi(k)$.

\noindent Soient $a\in E\setminus\{\phi(0)\}$, et $a_{\min}$ le plus petit entier,non-nul par définition, dont l'image est supérieure à $a$.


\noindent Montrons que $\phi(a_{\min})= a$. On procède par double inégalité avec ce qui précède.

\addvspace{\medskipamount}
 Par définition de $a_{\min}$, pour tout entier $n\leq a_{\min}-1$, $a>\phi(n)$.  D'où on tire : \[\phi(a_{\min})\geq a\]
Ceci pour tout $a \in E$. L'application est surjective.
\end{proof}

On en déduit le résultat suivant :

\begin{theoremb}{}{parties}
	Soient $E$ et $F$ deux ensembles.
	Si $E \subseteq F$ et si $F$ est dénombrable, alors $E$ est au plus dénombrable.
\end{theoremb}
\section{\texorpdfstring{Dénombrabilité de $\NN^2$}{Dénombrabilité de N²}}
Pour un ensemble $E$ fini de cardinal $n$, à moins que $\Card(E) = 1$, $\Card(E^2) \neq \Card(E)$. On pourrait penser que $\NN^2 $ contient plus d'éléments que $\NN$.

\begin{theoremb}{Dénombrabilité de $\NN^2$}{n2_denombrable}
	$\NN^2$ est dénombrable.
\end{theoremb}

\begin{proof}
	On peut compter les couples $(n,m) \in \NN^2$ comme suit~: \par On représente ces couples sur un quart de plan cartésien.
	On part du couple $(0, 0)$. Dans la ligne suivante, on range $(1,0) $ et $(0,1)$. On continue avec $(2,0), (1,1), (0,2)$ (on parcourt la diagonale du point de coordonnées $(n,0)$ pour arriver au point de coordonnées $(0,n)$). Ce procédé est illustré dans la  \cref{fig:n_croix_n}.
	\begin{figure}[htb]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.3]{n_croix_n.png}
		\caption{Dénombrabilité de $\NN^2$}
		\label{fig:n_croix_n}
	\end{figure}

	On obtient la séquence suivante~:

	\[\begin{array}{l}
		(0,0) \\
		(1,0), (0,1) \\
		(0,2), (1,1), (2,0) \\
		(3,0), (1,2), (2,1), (0,3) \\
		\cdots
	\end{array}.\]
	Plus formellement, l'application qui range les couples de cette manière est
\[\deffunct{\phi}{\NN\times\NN}{\NN}{(n,m)}{\frac{(m+n)(m+n+1)}{2}+m}\]

	$\phi$ est bien bijective. $\NN^2$ est bien dénombrable.
\end{proof}


Par récurrence sur $k \in \NN$, on peut montrer le théorème suivant :
\begin{theoremb}{}{nk_denombrable}
    $\NN^k$ est dénombrable.
\end{theoremb}

\begin{proof}

  Pour $k = 3$, on peut, en utilisant les notations du \cref{thm:n2_denombrable}, établir une bijection entre $\NN^2$ et $\NN^3$. Posons $h_3 : \NN^2 \to \NN^3$ telle que $h_3(n,m) = (n,\phi^{-1}(m))$. $h_3$ est bien une bijection.
%\add
  Soit $k \in \NN$ fixé. Supposons l'hypothèse vraie au rang $k$, i. e. $\NN^k$ est dénombrable. On construit une bijection entre $\NN^2$ et $\NN^{k+1}$ en posant \[h_{k+1}(n_1, \dots, n_{k+1}) = (h_k(n_1, \dots, n_k),n_{k+1})\] où $h_k(n_1, \dots, n_k) \in \NN.$

  D'après l'hypothèse de récurrence, $\NN^k$ est dénombrable. On a ainsi établi une bijection entre $\NN^{k+1}$ et~$\NN^2$. Or $\NN^2$ est dénombrable. Donc $\NN^k$ est dénombrable. Par récurrence, $\forall k \in \NN, \NN^k$ est dénombrable et $h_k$ est une bijection $\NN^k \to \NN$.
\end{proof}

De la dénombrabilité de $\NN^2$, on peut démontrer le théorème suivant :
\begin{theoremb}{Produit cartésien d'ensembles dénombrables}{cartesien}
	Soient $A, B, A_1, \dots, A_i, \dots, A_n$ des ensembles dénombrables.
	\begin{enumerate}
		\item Le produit cartésien $A \times B$ est dénombrable.
		\item Plus généralement, tout produit \textbf{fini} $\prod_{i=1}^{n} A_i $ est dénombrable.
	\end{enumerate}
\end{theoremb}
\begin{proof}
	Si $A$ et $B$ sont dénombrables, il existe $\phi~: A \to \NN$ et $\psi~: B \to \NN$ bijectives. On peut alors définir :
  \[ \deffunct{f}{A \times B}{\NN^{2}}{(x,y)}{(\phi(x,y),\psi(x,y))} \]

\end{proof}

$f $ est bien bijective. Donc $A \times B$ est bien dénombrable. On procède par récurrence immédiate pour $k$ ensembles.

Soit $\prod_{i =1}^k A_i$ le produit cartésien de $k$ ensembles dénombrables. Si $\forall i \in \{1,\dots,k\}, \phi_i : A_i \to \NN$ est une bijection, alors on peut construire l'application :\[ \deffunct{f} {\prod_{i=1}^k A_i}{\NN^k}{(x_1,\dots,x_k)}{(\phi_1(x_1),\dots, \phi_k(x_k))}\]
C'est une bijection de $\prod_{i=1}^k A_i $ vers $\NN^k$ qui est dénombrable. Donc $\prod_{i=1}^kA_i$ est dénombrable.


On peut encore montrer le résultat suivant :
\begin{theoremb}{Union dénombrable d'ensembles dénombrables}{union}
    Soit $(A_i)_{i \in I}$ une famille dénombrable d'ensembles dénombrables.
	Alors $A= \bigcup_{i \in I} A_i$ est dénombrable.
\end{theoremb}
\begin{proof}
	En effet, on peut écrire $\forall i \in I, A_i = \{x_{n,i}, n \in \NN\}$. Chaque élément $x_{n, i}$ est indexé par sa position $n$ dans $A_i$ et la position $i$ de $(A_i)$ dans $I$.

	Ainsi $A = \bigcup_{i \in I} A_i = \{x_{n, i}, (n,i) \in \NN \times I\}$. Les éléments $x_{n,i}$ sont indexés par $\NN \times I$ qui est un produit cartésien d'ensembles dénombrables ($I$ est une famille indexées par $\NN$, elle est bien dénombrable). Donc $A$ est dénombrable.
\end{proof}
\section{\texorpdfstring{Dénombrabilité de $\ZZ$ et de $\QQ$}{Dénombrabilité de Z et Q}}

Intuitivement on pourrait penser que l'ensemble des entiers $\ZZ$ a un cardinal supérieur à $\NN$ étant donné qu'il contient \enquote{deux fois plus} d'élément~: les entiers naturels et les entiers négatifs.

\begin{theoremb}{Dénombrabilité de $\ZZ$}{denz}
	L'ensemble $\ZZ$ des entiers est dénombrable.
\end{theoremb}

\begin{proof}
L'idée de la démonstration revient à écrire l'ensemble des entiers, dans l'ordre suivant~:  $\ZZ=\left\lbrace 0,1,(-1),2,(-2),3,(-3),\dots\right\rbrace$

Pour montrer que le cardinal de $\ZZ$ est bien $\aleph_0$, on définit donc l'application $\phi~: \NN \to \ZZ$ telle que
\[ \forall k \in \NN, \phi\,\colon
	\begin{dcases}
	\phi(2k)=& -k \\
	\phi(2k + 1)=& k+1
	\end{dcases}\]
	C'est bien une bijection. Donc $\ZZ$ est dénombrable.
\end{proof}
\begin{theoremb}{Dénombrabilité de $\QQ$}{denq}
	$\QQ$ est dénombrable.
\end{theoremb}
\begin{proof}
	Tout $x \in \QQ$ a un unique représentant irréductible $\frac{p}{q}$ où $p \wedge q = 1$. En considérant le couple $(p,q)\in \ZZ\times\NN^{*}$ associé, On obtient une bijection de $\QQ$ dans
  $\ZZ\times\NN^{*}$, qui est dénombrable d'après ce qui précède.
\end{proof}

Pour expliciter cette bijection entre $\QQ$ et $\NN$, on commence par écrire un tableau où on range $\frac{p}{q}$ à la colonne $q$ et à la ligne $p$. On parcourt le tableau en suivant les flèches de \cref{fig:denombQ}.

\addvspace{\smallskipamount}
\noindent On s'aperçoit que chaque nombre rationnel dans le tableau a un et un seul rang $r$, obtenu en numérotant chaque case atteinte.
\begin{figure}[H]
    \centering
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{keepstyle} =[rectangle, rounded corners, draw, fill=white]
\node at (0,0) {$\vdots$};
\node[keepstyle] (51) at (0,1) {$\frac{5}{1}$};
\node[keepstyle] (41) at (0,2) {$\frac{4}{1}$};
\node[keepstyle] (31) at (0,3) {$\frac{3}{1}$};
\node[keepstyle] (21) at (0,4) {$\frac{2}{1}$};
\node[keepstyle] (11) at (0,5) {$\frac{1}{1}$};
\node at (1,0) {$\vdots$};
\node[keepstyle] (52) at (1,1) {$\frac{5}{2}$};
\node at (1,2) {$\frac{4}{2}$};
\node[keepstyle] (32) at (1,3) {$\frac{3}{2}$};
\node at (1,4) {$\frac{2}{2}$};
\node[keepstyle] (12) at (1,5) {$\frac{1}{2}$};
\node at (2,0) {$\vdots$};
\node at (2,1) {$\frac{5}{3}$};
\node[keepstyle] (43) at (2,2) {$\frac{4}{3}$};
\node at (2,3) {$\frac{3}{3}$};
\node[keepstyle] (23) at (2,4) {$\frac{2}{3}$};
\node[keepstyle] (13) at (2,5) {$\frac{1}{3}$};
\node at (3,0) {$\vdots$};
\node at (3,1) {$\frac{5}{4}$};
\node at (3,2) {$\frac{4}{4}$};
\node[keepstyle] (34) at (3,3) {$\frac{3}{4}$};
\node at (3,4) {$\frac{2}{4}$};
\node[keepstyle] (14) at (3,5) {$\frac{1}{4}$};
\node at (4,0) {$\vdots$};
\node  at (4,1) {$\frac{5}{5}$};
\node at (4,2) {$\frac{4}{5}$};
\node at (4,3) {$\frac{3}{5}$};
\node[keepstyle] (25) at (4,4) {$\frac{2}{5}$};
\node[keepstyle] (15) at (4,5) {$\frac{1}{5}$};
\node at (5,0) {$\vdots$};
\node  at (5,1) {$\frac{5}{6}$};
\node at (5,2) {$\frac{4}{6}$};
\node at (5,3) {$\frac{3}{6}$};
\node at (5,4) {$\frac{2}{6}$};
\node[keepstyle] (16) at (5,5) {$\frac{1}{6}$};
\node at (6,1) {$\cdots$};
\node at (6,2) {$\cdots$};
\node at (6,3) {$\cdots$};
\node at (6,4) {$\cdots$};
\node at (6,5) {$\cdots$};
\draw [-latex,red, thick] (11) -- (12);
\draw [-latex, red, thick] (12) -- (21);
\draw [-latex, red, thick] (21) -- (31);
\draw [-latex, red, thick] (31) -- (13);
\draw [-latex, red, thick] (13) -- (14);
\draw [-latex, red, thick] (14) -- (23);
\draw [-latex, red, thick] (23) -- (32);
\draw [-latex, red, thick] (32) -- (41);
\draw [-latex, red, thick] (41) -- (51);
\draw [-latex, red, thick] (51) -- (15);
\draw [-latex, red, thick] (15) -- (16);
\draw [-latex, red, thick] (16) -- (25);
\draw [-latex, red, thick] (25) -- (34);
\draw [-latex, red, thick] (34) -- (43);
\draw [-latex, red, thick] (43) -- (52);
\end{tikzpicture}
\caption{Dénombrabilité de $\QQ$}
    \label{fig:denombQ}
  \end{figure}

\chapter*{Conclusion}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}

Nous l'avons vu, les propriétés de l'infini dénombrable défient l'intuition. Même les plus grands mathématiciens furent étonnés lorsqu'ils découvrirent ces résultats. \bsc{Cantor} écrivit dans sa correspondance à \bsc{Dedekind} à ce propos :

\epigraph{\textit{Je le vois, mais je ne le crois pas\textellipsis}\newline [en français dans le texte en allemand]}{\bsc{Georg Cantor} à \bsc{Richard Dedekind}\\ Lettre du 29 juin 1877~\cite{Volken2003}.}

Pourtant ces propriétés bizarres et contre-intuitives à premier abord sont révélatrices de la complexité et de la beauté des mathématiques.

L'étude de la dénombrabilité a été notre première (modeste) contribution à la Science. Il nous a permis d'appliquer les connaissances agrégées durant notre cursus universitaire et de développer notre autonomie et notre curiosité.

Comme ce sera indiqué dans la prochaine présentation, l'ensemble des réels n'est pas dénombrable. L'argument de la diagonale de \bsc{Cantor} qui construit la démonstration de cette propriété peut être appliqué dans le domaine de l'informatique, notamment pour montrer l'indécidabilité du problème de l'arrêt.
\appendix
\appendixpage
\section*{Complément~:~Dénombrabilité de l'ensemble des polynômes à coefficients entiers}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Complément~:~dénombrabilité de l'ensemble des polynômes à coefficients entiers}% fait un chapitre sans numéro en table des matières

On se propose d'appliquer toutes les notions que nous venons de voir pour démontrer l'assertion suivante : l'ensemble des polynômes à coefficients entiers est dénombrable. Ce résultat peut paraître surprenant. En effet, étant donné qu'un polynôme est caractérisé par ses coefficients, on pense, intuitivement, que l'on peut trouver plus de \enquote{combinaisons d'entiers} pour caractériser un polynôme que d'entiers.

Soit $P \eqdef \sum_{k = 1}^d a_k X^k $, où $d = \operatorname{deg}(P)$. Notons $\ZZ_d[X] = \{P \in \ZZ[X], \operatorname{deg}(P) \leq d \}.$
On pose  $(a_0, \dots, a_d) $ une suite de ses coefficients. On définit une application
\[\deffunct{\phi}{\ZZ[X]}{\ZZ^{d+1}}{P}{(a_{0},\dots,a_{d}  )}\]
$\phi$ est une injection, car $\forall Q \in \ZZ[X]$, où $Q \displaystyle\eqdef \sum_{k=1}^d b_k X^k,$ \[{{P = Q} \iff {\forall k \in \left\lBrack 1;d\right\rBrack, a_k = b_k}}.\]
C'est une surjection : à toute suite de coefficients $(a_0,\dots, a_d)$ on peut associer un polynôme ${P = \sum_{k=1}^d a_k X^k}$.

\noindent Or on a vu que comme $\ZZ$ est dénombrable, $\ZZ^{d+1}$  aussi,\sidepar{\vspace{-2\onelineskip}car $\NN^{d+1}$ est dénombrable}%
donc $\ZZ_d[X]$ est dénombrable. Mais ${\ZZ[X] = \bigcup_{d \in \NN} \ZZ_d[X]}$. On a vu que toute réunion dénombrable d'ensembles dénombrables est dénombrable. Donc $\ZZ[X]$ est dénombrable.
\section*{\texorpdfstring{Application : bijection entre deux sous-ensembles de $\QQ$}{Application : bijection entre deux sous-ensembles de \textbf{QQ}}}

Nous allons appliquer les concepts vu récemment pour répondre à la question suivante :

\[X = \QQ \cap [0,1] \text{ est-il plus grand que } Y = \QQ \cap \left]0,1\right[ \text{ ?}\]

Naturellement, on peut penser que, comme 0 et 1 sont des rationnels, ils sont dans $X$ et qu'$X$ contient deux éléments de plus que $Y$.

Montrons que $ X = \QQ \cap [0,1]$ et $ Y = \QQ \cap \left]0,1\right[$ sont en bijection.
\begin{proof}
$X $ et $Y$ sont des sous-ensembles de $\QQ$. Donc ils sont dénombrables. Ainsi \[\exists \phi\,:\,\NN \to X \text{ et } \psi\,:\,\NN \to Y\text{, bijectives.}\]

Ainsi on peut construire une bijection $\gamma \eqdef \phi^{-1} \circ \psi :\, X \to Y$, donc ces ensembles sont équipotents.
\end{proof}
Ce problème est une illustration du paradoxe de \bsc{Hilbert} : si $A$ et $B$ sont~dénombrables, peu importe le nombre \emph{fini} d'élément que l'on ajoute à $A$ ou à $B$, ils auront  la même puissance~$\aleph_0$.
\nocite{*}
%\raggedright
\printbibliography
\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: luatex
%%% TeX-master: t
%%% End:
